\begin{priprava}{4}{}{Operacije v množici $\mathbb{Z}$}{Naravna in cela števila}{frontalna}{drsnice, projekcija, tabla}


    \section{Operacije v množici $\mathbb{Z}$}

    \subsection{Seštevanje}

     \begin{multicols}{2}
        $$\mathbf{x+0=x}; ~\forall x\in\mathbb{Z}$$
        Število $0$ je \textbf{nevtralni element} pri seštevanju.
     

     
        $$\mathbf{x+(-x)=0}; ~\forall x\in\mathbb{Z} $$
        Vsota celega števila in njemu nasprotnega števila je enaka $0$.
     

     
        $$\mathbf{-(-x)=x}; ~\forall x\in\mathbb{Z}$$
        Nasprotna vrednost nasprotne vrednosti je enaka prvotni vrednosti.
     \newline
 

     
        Vsota dveh pozitivnih števil je pozitivno število, vsota dveh negativnih števil pa je negativno število.
     

     
        $$\mathbf{-x+(-y)=-(x+y)}$$
        Vsota nasprotnih vrednosti je enaka nasprotni vrednosti vsote.
     \newline


        Naj bosta $x$ in $y$ naravni števili. Vsota pozitivnega števila $x$ in negativnega števila $-y$ je:
        \begin{itemize}
            \item pozitivno število, če je $x>y$ in
            \item negativno število, če je $x<y$.
        \end{itemize}
     
    \end{multicols}
 


 
    \subsection{Odštevanje}

     \begin{multicols}{2}
        Razlika $x-y$ dveh pozitivnih števil $x$ in $y$ je:
        \begin{itemize}
            \item pozitivno število, če je $x>y$ in 
            \item negativno število, če je $x<y$.
        \end{itemize}

        
     
        Razlika dveh negativnih števil $(-x)-(-y)$ je:
        \begin{itemize}
            \item pozitvno število, če je $x<y$ in 
            \item negativno število, če je $x>y$.
        \end{itemize}

    \end{multicols}
     
        Razlika pozitivnega števila $x$ in negativnega števila $-y$ je pozitvno število.
        ~\newline


    
        \textit{Odštevanje v množici $\mathbb{Z}$ je prištevanje nasprotne vrednosti.}
        $$\mathbf{x-y=x+(-y)} $$
    
 

 
    \subsection{Množenje}

    \begin{multicols}{2}

        $$\mathbf{1\cdot x=x}; ~\forall x\in\mathbb{Z}$$
        Število $1$ je \textbf{nevtralni element} za množenje.
     

     
        $$\mathbf{(-1)\cdot x=-x}; ~\forall x\in\mathbb{Z}$$
        Pri množenju celega števila $x$ z $-1$ dobimo nasprotno število $-x$.
     

     
        $$\mathbf{0\cdot x=0}; ~\forall x\in\mathbb{Z}$$
        Rezultat množenja števila s številom $0$ je enak $0$.
     

 

 


     
        $$\mathbf{(-x)(-y)=xy}$$
        Produkt sodo mnogo negativnih števil je pozitivno število.
     

     
        $$\mathbf{-x\cdot y=-(xy)}$$
        $$\mathbf{x(-y)=-(xy)}$$
        Produkt pozitivnega in negativnega števila je negativno število.
     

     
        $$\mathbf{(-x)(-y)=xy}$$
        Produkt liho mnogo negativnih faktorjev je negativno število.
        ~\newline ~\\~\\
    \end{multicols}

    ~\\
        Seštevanje, odštevanje in množenje so v množici $\mathbb{Z}$ dvočlene notranje operacije.
     
 

\end{priprava}