\chapter{Kvadratna funkcija}

\section{Kvadratna funkcija}

\newpage
\section*{Kvadratna funkcija -- vaje}
\normalsize
\begin{naloga}
    Dana je funkcija $f(x)=2x^2-3$.
    \begin{itemize}
        \item Narišite njen graf.
        \item Če graf premaknete za $2$ v levo, dobite graf funkcije $g$. Zapišite predpis funkcije $g$ v splošni obliki.
        \item Zapišite koordinati temena funkcije $f$ in funkcije $g$.
        \item Narišite še grafe funkcij $|g(x)|$, $g(|x|)$ in $-g(x)$.
    \end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Izračunajte teme parabole $y=\frac{3}{4}x^2-2x+\frac{7}{2}$.
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Zapišite splošno enačbo parabole, ki ima teme v točki $T(4,5)$ in ordinatno os seka pri $-3$.
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Dana je družina parabol $y=mx^2-3x+(m+1)$. Za katero vrednost parametra $m$ bo:
    \begin{itemize}
        \item abscisa temena $x=6$?
        \item parabola sekala ordinatno os pri $3$?
        \item premica $x=3$ simetrijska os parabole?
        \item teme ležalo na premici $y=1$?
    \end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Rešite enačbo.
    \begin{itemize}
        \item $t^2-2t=0$
        \item $m^2-8m=16$
        \item $2x+3=2x^2$
        \item $8a^2+14a-4=0$
        \item $z^2+z=-1$
        \item $m^2+81=-18m$
    \end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Izračunajte ničli funkcije in predpis funkcije zapišite v faktorizirani obliki.
    \begin{itemize}
        \item $f(x)=25x^2-10x+1$
        \item $g(x)=x^2-6x+2$
        \item $h(x)=-5x^2+3x$
    \end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
    V splošni obliki zapišite predpis kvadratne funkcije, ki ima ničlo in teme v točki $T(4,0)$ in katere graf poteka skozi točko $(5,-3)$.
\end{naloga}

\begin{naloga}
    V splošni obliki zapišite predpis kvadratne funkcije, ki ima teme v točki $T(\frac{1}{2},-6)$ in ima ničlo $x=-3$.
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Rešite neenačbo $-x^2+5x+13>x^2-7-x$.
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Dana je družina kvadratnih funkcij $f(x)=mx^2+4x+m-3$. Za katero vrednost parametra $m$ ima funkcija dve različni realni ničli?
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Dani sta funkciji $f$ in $g$. Na katerem intervalu leži graf funkcije $g$ nad grafom funkcije $f$?
    \begin{itemize}
        \item $f(x)=x^2+2x-1$ in $g(x)=-2x^2-4x-1$
        \item $f(x)=2x^2-12x+20$ in $g(x)=x^2-6x-10$
        \item $f(x)=\frac{1}{2}x^2-x+4$ in $g(x)=-x^2+6x$
        \item $f(x)=-x^2+6x-9$ in $g(x)=x^2+2$
    \end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Rešite sistem neenačb.
    \begin{itemize}
        \item $(-x^2+22>9x)\land(2x^2-x+5<10x)$
        \item $(\frac{1}{2}x^2<-2x)\land(-x^2+4\geq 0)$
    \end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
    Izračunajte koordinate skupnih točk parabol $y=-x^2+3x-4$ in $y=x^2+8x-2$, če le-te obstajajo.
\end{naloga}