\begin{priprava}{1., 2., 3., 4., 5., 6}{}{Logične operacije}{Osnove logike in teorije množic}{frontalna}{drsnice, projekcija, tabla}


    \section{Logične operacije}

    \subsection{Negacija}
      \textbf{Negacija} izjave $A$ je izjava, ki \textbf{trdi nasprotno} 
      kot izjava $A$.
      Oznaka: $\mathbf{\lnot A}$.
      $$ \mathbf{\lnot A} \quad \quad \textmd{\textbf{Ni res}, da velja izjava A.}$$
   

            
              Če je izjava $A$ pravilna, je $\lnot A$ nepravilna in obratno: 
              če je $\lnot A$ pravilna, je $A$ nepravilna.
           
            
              Negacija negacije izjave je potrditev izjave. \quad $\lnot(\lnot A)=A$
           

      \begin{table}[H]
          \centering
          \begin{tabular}{||c|c||} 
          \hhline{|t:==:t|}
          \rowcolor[rgb]{0.843,0.718,0.718} $A$ & $\lnot A$  \\ 
          \hhline{|:==:|}
          $P$                                   & $N$                       \\ 
          \hline
          $N$                                   & $P$                       \\
          \hhline{|b:==:b|}
          \end{tabular}                    
      \end{table}                


~

   \begin{naloga}
      Izjavam določite logično vrednost, potem jih zanikajte in določite logično vrednost negacij.
      \begin{itemize}
          \item $A$: $5 \cdot 8 = 30$
          \item $B$: Število $3$ je praštevilo.
          \item $C$: Največje dvomestno število je $99$.
          \item $D$: Število $62$ je večratnik števila $4$.
          \item $E$: Praštevil je neskončno mnogo.
          \item $F$: $7 \leq 5$
          \item $G$: Naša pisava je cirilica.
      \end{itemize}
  \end{naloga}

~

   \subsection{Konjunkcija}
      \textbf{Konjunkcija} izjav $A$ in $B$ nastane tako, da povežemo izjavi $A$ in $B$ 
      z \textbf{in hkrati}.
      $$ \mathbf{A\land B} \quad \quad \textmd{Velja izjava A \textbf{in (hkrati)} izjava B.}$$
   
              Če sta izjavi $A$ in $B$ pravilni, je pravilna tudi njuna konjunkcija, 
              če je pa ena od izjav nepravilna, je nepravilna tudi njuna konjunkcija.
           

          \begin{table}[H]
              \centering
              \begin{tabular}{||c|c|c||} 
              \hhline{|t:===:t|}
              \rowcolor[rgb]{0.843,0.718,0.718} $A$ & $B$ & $A\land B$  \\ 
              \hhline{|:===:|}
              $P$ & $P$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $P$ & $N$ & $N$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $P$ & $N$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $N$ & $N$                         \\
              \hhline{|b:===:b|}
              \end{tabular}
          \end{table}


~



   \begin{naloga}
      Določite logično vrednost konjunkcijam.
      \begin{itemize}
          \item Število $28$ je večratnik števila $3$ in večkratnik števila $8$.
          \item Število $7$ je praštevilo in je deljivo s številom $1$.
          \item Vsakemu celemu številu lahko pripišemo nasprotno število in obratno celo število.
          \item Ostanki pri deljenju števila s $3$ so lahko $0$, $1$ ali $2$, 
              pri deljenju s $5$ pa $0$, $1$, $2$, $3$ ali $4$.
          \item Število je deljivo s $3$, če je vsota števk deljiva s $3$, in je 
              deljivo z $9$, če je vsota števk deljiva z $9$.
      \end{itemize}
  \end{naloga}

  ~


   \subsection{Disjunkcija}
      \textbf{Disjunkcija} izjav $A$ in $B$ nastane s povezavo \textbf{ali}.
      $$ \mathbf{A\lor B} \quad \quad \textmd{Velja izjava A \textbf{ali} izjava B 
      (lahko tudi obe hkrati).}$$
   
            
              Disjunkcija je nepravilna, če sta nepravilni obe izjavi, ki jo sestavljata,
              v preostalih treh primerih je pravilna.
           

          \begin{table}[H]
              \centering
              \begin{tabular}{||c|c|c||} 
              \hhline{|t:===:t|}
              \rowcolor[rgb]{0.843,0.718,0.718} $A$ & $B$ & $A\lor B$  \\ 
              \hhline{|:===:|}
              $P$ & $P$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $P$ & $N$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $P$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $N$ & $N$                         \\
              \hhline{|b:===:b|}
              \end{tabular}
          \end{table}



~


   \begin{naloga}
      Določite logično vrednost disjunkcijam.
      \begin{itemize}
          \item Število $24$ je večratnik števila $3$ ali $8$.
          \item Število $35$ ni večratnik števila $7$ ali $6$.
          \item Število $5$ deli število $16$ ali $18$.
          \item Ploščina kvadrata s stranico $a$ je $a^2$ ali obseg kvadrata je $4a$.
          \item Ni res, da je vsota notranjih kotov trikotnika $160^\circ$, ali ni res, 
              da Pitagorov izrek velja v poljubnem trikotniku.
      \end{itemize}
  \end{naloga}

~


   \subsection*{Komutativnost konjunkcije in disjunkcije}
      $$ A\land B = B\land A $$
      $$ A\lor B = B\lor A$$
         
  
   \subsection*{Asociativnost konjunkcije in disjunkcije}
      $$(A\land B)\land C = A\land(B\land C) $$
      $$ (A\lor B)\lor C = A\lor (B\lor C) $$
   

   \subsection*{Distributivnost zakona za konjunkcijo in disjunkcijo}
      $$(A\lor B)\land C = (A\land C)\lor(B\land C) $$
      $$ (A\land B)\lor C = (A\lor C)\land(B\lor C) $$
   

   \subsection*{De Morganova zakona}
      \begin{itemize}
          \item negacija konjunkcije je disjunkcija negacij: 
              $\lnot(A\land B)=\lnot A\lor\lnot B$
          \item negacija disjunkcije je konjunkcija negacij: 
              $\lnot(A\lor B)=\lnot A\land\lnot B$
      \end{itemize}                
   

      ~



   \begin{naloga}
      Katere od spodnjih izjav so pravilne in katere nepravilne?
      \begin{itemize}
          \item $(3\cdot 4 = 12)\land(12:4=3)$
          \item $(a^3\cdot a^5=a^{15})\lor (a^3\cdot a^5=a^8)$
          \item $(3|30)\land(3|26)$
          \item $(3|30)\lor(3|26)$
          \item $(2^3=9)\lor(3^2=9)$
          \item $((-2)^2=4)\land\lnot(-2^2=4)$
      \end{itemize}
  \end{naloga}



   \subsection{Implikacija}
      \textbf{Implikacija} izjav $A$ in $B$ je sestavljena izjava, ki jo lahko beremo
      na različne načine.
      $$ \mathbf{A\Rightarrow B} \quad \quad \textmd{\textbf{Če} velja izjava A, 
      \textbf{potem} velja izjava B. / \textbf{Iz} A \textbf{sledi} B.}$$
      Izjava $A$ je \textbf{pogoj} ali \textbf{privzetek}, izjava $B$ pa 
      \textbf{(logična) posledica} izjave $A$.
   
            
              Implikacija je nepravilna, ko je izjava $A$ pravilna, izjava $B$ pa 
              nepravilna, v preostalih treh primerih je pravilna.
           

          \begin{table}[H]
              \centering
              \begin{tabular}{||c|c|c||} 
              \hhline{|t:===:t|}
              \rowcolor[rgb]{0.843,0.718,0.718} $A$ & $B$ & $A\Rightarrow B$  \\ 
              \hhline{|:===:|}
              $P$ & $P$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $P$ & $N$ & $N$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $P$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $N$ & $P$                         \\
              \hhline{|b:===:b|}
              \end{tabular}
          \end{table}


~

   \begin{naloga}
      Določite, ali so izjave pravilne.
      \begin{itemize}
          \item Če je število deljivo s $100$, je deljivo tudi s $4$.
          \item Če je štirikotnik pravokotnik, se diagonali razpolavljata.
          \item Če je štirikotnik kvadrat, se diagonali sekata pod pravim kotom.
          \item Če sta števili $2$ in $3$ lihi števili, potem je produkt teh dveh števil sodo število.
          \item Če je število $18$ deljivo z $9$, potem je deljivo s $3$.
          \item Če je $7$ večkratnik števila $7$, potem $7$ deli število $43$.
          \item Če je število deljivo s $4$, potem je deljivo z $2$.
      \end{itemize}
  \end{naloga}

~

   \subsection{Ekvivalenca}
      \textbf{Ekvivalenca} izjavi $A$ in $B$ poveže s \textbf{če in samo če} oziroma
      \textbf{natanko tedaj, ko}.
      \begin{align*} 
          \mathbf{A\Leftrightarrow B} \quad \quad &\textmd{Izjava A velja, \textbf{če in
          samo če} velja izjava B.} / \\
              &\textmd{Izjava A velja \textbf{natanko tedaj, ko} velja izjava B.}
      \end{align*}
   


            
              Ekvivalenca dveh izjav je pravilna, če imata obe izjavi enako vrednost 
              (ali sta obe pravilni ali obe nepravilni), in nepravilna, če imata izjavi
              različno vrednost.
           
            
              Ekvivalentni/enakovredni izjavi pomenita eno in isto, lahko ju nadomestimo 
              drugo z drugo.
           

          \begin{table}[H]
              \centering
              \begin{tabular}{||c|c|c||} 
              \hhline{|t:===:t|}
              \rowcolor[rgb]{0.843,0.718,0.718} $A$ & $B$ & $A\Leftrightarrow B$  \\ 
              \hhline{|:===:|}
              $P$ & $P$ & $P$                         \\ 
              \hline
              $P$ & $N$ & $N$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $P$ & $N$                         \\ 
              \hline
              $N$ & $N$ & $P$                         \\
              \hhline{|b:===:b|}
              \end{tabular}
          \end{table}


~

   \begin{naloga}
      Določite, ali so naslednje izjave pravilne.
      \begin{itemize}
          \item Število je deljivo z $12$ natanko takrat, ko je deljivo s $3$ in $4$ hkrati.
          \item Število je deljivo s $24$ natanko takrat, ko je deljivo s $4$ in $6$ hkrati.
          \item Število je praštevilo natanko takrat, ko ima natanko dva delitelja.
          \item Štirikotnik je kvadrat natanko tedaj, ko se diagonali sekata pod pravim kotom.
          \item Število je sodo natanko tedaj, ko je deljivo z $2$.
      \end{itemize}
  \end{naloga}

~

   \subsection{Vrstni red operacij}
      Kadar so izjave povezane z več izjavnimi povezavami, pri določanju logične 
      vrednosti upoštevamo oklepaje in naslednji \textbf{vrstni red} oziroma
      \textbf{prioriteto izjavnih povezav}:
      \begin{enumerate}
          \item negacija,
          \item konjunkcija,
          \item disjunkcija,
          \item implikacija,
          \item ekvivalenca.
      \end{enumerate}
   
    
      Če moramo zapored izvesti več enakih izjavnih povezav, velja pravilo združevanja 
      od leve proti desni.
   

~

   \begin{naloga}
      V sestavljeni izjavi zapišite oklepaje, ki bodo predstavljali vrstni red operacij.
      Nato tvorite pravilnostno tabelo za sestavljeno izjavo glede na različne logične 
      vrednosti elementarnih izjav.
      \begin{itemize}
          \item $A\lor B\Leftrightarrow \lnot A\Rightarrow \lnot B$
          \item $A\lor \lnot A\Rightarrow\lnot B\land (\lnot A\Rightarrow B) $
          \item $A\Rightarrow B\Leftrightarrow \lnot B\Rightarrow \lnot A $
          \item $A\land \lnot B\Leftrightarrow A \Rightarrow B$
          \item $C\Rightarrow A\lor \lnot B\Leftrightarrow \lnot A\land C $
          \item $\lnot A\lor \lnot B\Leftrightarrow B \land (C\Leftrightarrow \lnot A) $
      \end{itemize}
  \end{naloga}
~


   \subsection{Tavtologija in protislovje}

      \textbf{Tavtologija} ali \textbf{logično pravilna izjava} je sestavljena izjava, 
      ki je pri vseh naborih vrednosti elementarnih izjav, iz katerih je sestavjena, pravilna.
   
      \textbf{Protislovje} je sestavljena izjava, ki ni nikoli pravilna.
   

   \subsection{Kvantifikatorja}
      \begin{itemize}
          \item $\forall$ (beri 'vsak') -- izjava velja za vsak element dane množice
          \item $\exists$ (beri 'obstaja' ali 'eksistira') -- izjava je pravilna za vsaj en element dane množice
      \end{itemize}
   


\end{priprava}